﻿# Прочти меня/README #

См. также/see also [Wiki](https://bitbucket.org/budden/cl-stirling-engine/wiki/Home)

### Что здесь/What is this repository for? ###

Репозиторий содержит программу для анализа "второго порядка" двигателя Стирлинга, работоспособную под Windows 10 64bit. 

Repo contains application code for second-order Stirling Engine analysis, which was tested under Windows 10 64bit.

### Как установить и использовать ###

* Скачать и установить [проект Яр](https://bitbucket.org/budden/yar/downloads)
* В командной строке интерпретатора "clcon 0.3.9 Main", напечатать (скопировать отсюда и вставить туда) следующее
```
(load (cl-user::putq-otnositelqno-kornya-yara "приложения/стирлинг/stir-init-clcon-sbcl.lisp"))
```
и нажать Enter
* Через некоторое время, после мелькания, должна появиться подсказка `M>` (находимся в пакете M)
* Убедиться, что в вашей системе файлы *.png открываются по двойному щелчку.
* В том же окне напечатать (скопировать отсюда и вставить туда) следующее:
```
(rc :filename (cl-user::putq-otnositelqno-kornya-yara "приложения/стирлинг/m/mps-default.lisp") :no-of-circles 6)
```
и нажать Enter. Тем самым мы прокрутим конфигурации по умолчанию на 6 оборотов, после чего будут нарисованы графики и выданы цифры. Ключевые цифры выдаются в чёрном окне:

`*StatPowerSimple*` - мощность на валу с учётом всех потерь (потери электрической части не учитываются)

`*NetEfficiency*` - КПД от входного тепла до мощности на валу

Остальное будет выведено в консоли "clcon"

Также будет создан файл отчёта `...стирлинг\m\mps-default.report.txt` . 

* Чтобы прокрутить уже рассчитанную машину ещё на несколько (3) оборота, выполните в консоли "clcon"
```
(circles 3 :continue t :do-plots t)
```
* Заново вывести графики от последнего расчёта: в консоли "clcon" напачатать `(do-plots)` и нажать Enter

* Посмотреть сведения о ячейках (после выполнения расчёта): в консоли "clcon" напачатать `*Cells*` и нажать Enter. Вредное пр-во в ячейке с номером i при данном положении коленвала - `(vClearance i)`.

* Для запуска другой конфигурации задайте другой файл
* Вы можете отредактировать файл, поменяв в нём различные параметры

### Особенности
* Двигатель разбит на области расширения, нагрева, две области регенатора, холодильник, область сжатия
* Все ячейки являются не изотермическими. Для каждой ячейки записаны уравнения состояния и энергии. 
* Давление в каждой ячейке различается.
* Массовый расход между граничащими ячейками вычисляется по нефизичной эмпирической формуле
* Массовый расход тем больше, чем больше перепад давления между соседними ячейками 
* Зависимость расхода от перепада давлений регулируется переменными
* В норме перепад давлений, возникающий из-за нефизичного вычисления массового расхода, должен быть меньше перепада, возникающего из-за гидравлического сопротивления. Если это условие не соблюдается, выдаётся предупреждение. 
* Нефизичная формула построена так, чтобы осцилляции давления, возникающие из-за неустойчивости, быстро гасились. Скорость затухания контролируется переменными. Это снижает достоверность модели, но позволяет получать устойчивые результаты.
* Считается, что при неравном давлении между ячейками газ при переходе через границу расширяется/сжимается адиабатно. Возможно, что работа при этом учитывается неверно, но она невелика.
* Теплообмен между газом и стенкой, а также гидравлическое сопротивление в ячейке вычисляются в каждый момент времени
* Теплообмен и гидравлическое сопротивление вычисляются в соответствии с режимом течения (ламинарным, переходным и турбулентным)
* Можно назначить в каждой области местные сопротивления входа-выхода
* Учитываются челночные потери

### Разное
График синуса от 0 до 2π
```
(plot-scalar-fn 'sin 0 (* pi 2))
```

Температура в конце адиабатного сжатия:
```
;; параметры - Tнач Pнач Pкон Г 
(TAd 353 2.952e5 1.119e5 1.4)
```

### ЧаВо
В: Почему другие программы такие простые и удобные, а эта - такая сложная и неудобная?
        
О: Потому что я писал её для себя и для меня была важнее гибкость
        
В: Почему другие программы (SNAP, [haghen](http://jordaan.info/greengasoline/stirling.html), программа Urieli) считают быстро, а эта - медленно?
        
О: Двигатель Стирлинга неустойчив с физической точки зрения и в нём возникают самопроизвольные звуковые колебания (волны). Программы SNAP и Urieli используют упрощённую физическую модель, в них этих волн нет. В cl-stirling-engine более точные формулы. Они всё ещё далеки от описания всей сложности процессов, происходящих в двигателе Стирлинга, но они достаточно точны, чтобы в них возникали эти волны. Волны приводят к вычислительной неустойчивости. Для "обмана природы" применены искусственные приёмы (моделируется гашение волн), однако в любом случае получается более сложное решение. Кроме того, библиотека для решений дифф. уравнений, которую мы используем, не оптимизирована по скорости.
        
В: Какие преимущества данной программы перед SNAP, [haghen](http://jordaan.info/greengasoline/stirling.html) и программой Urieli?
        
О: Более точные формулы расчёта тепловых процессов. Наличие тестов для различных компонентов программы. 

### Примечание по версии Яра 0.3.9 

В Яре 0.3.9 запускайте яр-sbcl.cmd. яр.cmd не будет работать. 

### Как помочь ###

* Тестировать с известным железом. Например, с машинами из книги Hargreaves. 
* Протестировать расчёты теплообмена и сопротивления для ребристого регенератора.
* Написать User Manual

### См также ###
[Wiki](https://bitbucket.org/budden/cl-stirling-engine/wiki/Home)

### Контакты ###

* budden73@gmail.com